\chapter{Violência política}

\epigraph{\versal{VIOLÊNCIA} é trabalhar durante 40 anos, ganhando salários miseráveis e se
perguntando se algum dia poderá se aposentar… \versal{VIOLÊNCIA} são
títulos públicos e fundos de pensão roubados, e fraudes no mercado de
ações… \versal{VIOLÊNCIA} é desemprego, emprego temporário…
\versal{VIOLÊNCIA} são ``acidentes'' de trabalho… \versal{VIOLÊNCIA} é ficar doente
por causa do trabalho insano… \versal{VIOLÊNCIA} é tomar drogas
psiquiátricas e vitaminas para lidar com as horas de trabalho
exaustivas… Violência é trabalhar por dinheiro para comprar
remédios para consertar a mercadoria que é sua força de trabalho…
\versal{VIOLÊNCIA} é morrer em macas de hospitais horríveis quando não se pode
pagar todas as taxas.}{--- Proletários da sede ocupada da \versal{GSEE} (Confederação Geral dos
Trabalhadores Gregos), Atenas, dezembro de 2008} 

Todas as ideologias, assim como todas as religiões, encontraram formas
de justificar e estimular a violência de seus seguidores sempre que foi
considerado necessário. Por isso, não deveria ser surpreendente que os
anarquistas e membros dos Black Blocs tenham empregado a força em
determinadas ocasiões para defender e promover suas ideias. O~liberalismo, o nacional"-socialismo, o marxismo"-leninismo, o fascismo e o
cristianismo, cada um à sua maneira, e com muito mais frequência do que
o anarquismo, recorreram a assassinatos. E~os anarquistas, com
frequência, têm sido suas vítimas. Por isso, a associação dos termos
``anarquismo'' e ``anarquista'' com caos e violência sangrenta sempre
foi questionável, especialmente porque nem todo anarquista apoia o uso
da força. Alguns, inclusive, adotam a \emph{não} violência de maneira
até dogmática.\footnote{Para discussões sobre anarquismo, violência e não violência, ver, por
exemplo ``Ends and Means'', em Peter Marshall, \emph{Demanding the
Impossible: A History of Anarchism} (Londres: Fontana, 1993), 625--38;
``Anarchisme, non"-violence, quelle synergie?'', \emph{Alternatives non
violentes}, special issue, 117 (Winter 2000--1); e ``Violence, contre
violence, non"-violence anarchistes'', \emph{Réfractions} 5 (Spring
2000).} 

Um exemplo claro é o debate um tanto surreal sobre a distinção entre
violência e não violência que aconteceu entre anarquistas em Boston em
1978. A~organização antinuclear Clamshell Alliance estava planejando uma
enorme ocupação no local da construção da usina nuclear Seabrook, a 50
quilômetros de Boston. Depois da primeira ocupação, em abril de 1977,
quando 1.414 ativistas foram presos, havia sido construída uma cerca de
arame no local, e o grupo de afinidade anarquista Hard Rain propôs que
fossem levados alicates para abrir uma fenda na cerca. Diversos
ativistas se opuseram à ideia, com o argumento de que usar um alicate
seria equivalente a violência dolosa, o que afastaria as pessoas,
geraria rejeição e daria uma justificativa para a repressão policial.
Como alternativa a cortar a cerca, destruindo assim propriedade privada,
propôs"-se que os manifestantes subissem por ela ou cavassem um túnel por
baixo.\footnote{Barbara Epstein, \emph{Political Protest and Cultural Revolution:
Nonviolent Direct Action in the 1970s and 1980s} (Berkeley: University
of California Press, 1993), 69--81.}  Os membros do Hard Rain, por outro lado,
argumentaram que ações simbólicas demais arriscariam distanciar o
movimento antinuclear das pessoas da classe trabalhadora, que estavam
mais preparadas para confrontar a polícia do que muitos membros da
coalizão. A~facção ``antialicate'' venceu, mas não conseguiu organizar a
ocupação e, por fim, decidiu fazer um protesto fora do terreno cercado.
Alguns meses depois, decidiu"-se fazer outra ocupação e, dessa vez, levar
alicates. A~cerca foi aberta, mas, atrás dela, havia uma fileira de
policiais que os ativistas decidiram não confrontar.

Tudo isso ilustra a atmosfera profundamente ética que reina nas redes
anarquistas. Frente a frente com o poder quase infinito de uma usina
nuclear e a força repressora da polícia com a missão de protegê"-la,
esses militantes passaram muitas horas debatendo se o uso de alicates
para abrir a cerca constituiria ou não um ato de violência. Os
defensores de outras ideologias não costumam ter reservas contra o uso
de equipamentos muito mais destrutivos do que alicates. As únicas
pessoas que já chegaram a dar a ordem de lançar bombas atômicas em
cidades --- Hiroshima e Nagasaki --- eram liberais.

Na verdade, muitos anarquistas consideram a não violência mais legítima
do que o uso da força, que, para elas, só é justificável em
circunstâncias excepcionais. Entre os pensadores anarquistas mais
influentes, não existe consenso sobre o uso da violência. Mikhail
Bakunin (1814--1876) e Errico Malatesta (1853--1932) são os teóricos
anarquistas que mais se identificam com a ideia de revolução armada;
ambos participaram de diversas insurreições na Europa. Em contraste,
William Godwin (1756--1836), o filósofo inglês precursor do anarquismo,
acreditava nas virtudes da educação e que, para mudar o mundo, é preciso
mudar as mentes. Pierre"-Joseph Proudhon (1809--1865) defendia a educação
e a ação eleitoral e parlamentar; nos últimos anos da sua vida, propôs
que os trabalhadores se organizassem imediatamente de maneira
igualitária e libertária, em vez de tentar derrubar o Estado.

Emma Goldman (1869--1940) e Peter Kropotkin (1842--1921) mudaram suas
posições diversas vezes, mas sempre frisaram que a violência anarquista
é muito menos letal que a do Estado. Voltairine de Cleyre (1866--1912)
observou que todas as ideologias encontravam formas de justificar a
violência mortal de seus apoiadores. Leon Tolstói (1829--1910) repudiava
dogmaticamente todas as formas de violência e foi uma forte influência
nas decisões estratégicas de Mahatma Gandhi (1869--1948), que, embora
não fosse anarquista, tinha lido as obras de Kropotkin e respeitava o
anarquismo.\footnote{Roland Breton, ``La violence et son contraire dans la libération de
l'Inde'', \emph{Réfractions} 5 (Spring 2000).} 

Apesar da relação especial que muitos acreditam existir entre
assassinatos políticos e anarquistas, seguidores de \emph{todas} as
ideologias políticas estiveram envolvidos nessas formas de ataque. A~história do cristianismo, por exemplo, é bem rica nesse sentido.
Henrique \versal{III} da França foi morto pelo frei dominicano Jacques Clément em
1º de agosto de 1589. Dez anos depois, o jesuíta espanhol Juan de
Mariana escreveu em seu \emph{De rege et regis institutione} (1598) que
``todos podem matar {[}um déspota{]} e tirar sua vida e seu poder''. Em
1610, François Ravaillac, que sonhava em entrar para os jesuítas,
esfaqueou Henrique \versal{IV} até a morte. E~a lista segue. Antimonarquistas
também tentaram, diversas vezes, à sua maneira, cortar o mal pela raiz.
Carlos I da Inglaterra, em 1649, e Luís \versal{XVI} da França, em 1793, foram
decapitados em momentos de comoção revolucionária. Carlos I de Portugal
foi morto com um tiro em 1908. Nenhum anarquista participou das mortes
de Abraham Lincoln e John F\,Kennedy (ao menos que nós saibamos) ou dos
atentados fracassados contra a vida de Ronald Reagan, Charles de Gaulle
e João Paulo \versal{II}. Muitos chefes de Estado foram mortos depois de um golpe
de Estado ou revolução, entre eles Patrice Lumumba no Congo, Thomas
Sanaka em Burkina Fasso, e Nicolae e Elena Ceausescu na Romênia. Nenhum
anarquista esteve envolvido nessas mortes.

As Brigadas Vermelhas, que assassinaram o primeiro"-ministro italiano
Aldo Moro em 1978, eram marxistas"-leninistas. Na Índia, Mahatma Gandhi,
Indira Gandhi e também o filho dela, Rajiv Gandhi foram mortos sem o
menor envolvimento de anarquistas. O~presidente egípcio Anwar Sadat foi
morto por soldados ``islâmicos'' de seu próprio exército, e o
primeiro"-ministro israelense Yitzhak Rabin foi morto por um nacionalista
judeu.Nacionalistas de todos os tipos assassinaram muito mais chefes de
Estado do que anarquistas. Os presidentes de Ruanda e Burundi perderam a
vida em 6 de abril de 1994, quando seu avião foi derrubado por um
míssil; o primeiro"-ministro ruandês foi morto no dia seguinte por
soldados das Forças Armadas regulares; esses atos mergulharam a região
em carnificina.

Deve"-se acrescentar ainda o terrorismo patrocinado pelo Estado e os
atentados, bem"-sucedidos ou não, contra as vidas de chefes de Estado
orquestrados direta ou indiretamente. A~lista de feitos e quase feitos
dos Estados Unidos, por exemplo, é bem comprida: Fidel Castro, Che
Guevara, Salvador Allende, Muammar Qaddafi e outros. Como parte de sua
``guerra contra o terror'', os Estados Unidos de hoje em dia praticam
assassinatos --- muitas vezes com \emph{drones} --- contra alvos
específicos, como os líderes de redes islâmicas no Afeganistão, no
Paquistão e em outros países. E, ao longo dos anos, as Forças Armadas
israelenses vêm assassinando líderes palestinos.

A história oficial dos Estados liberais modernos é cheia de ações
diretas violentas, conduzidas por pessoas que hoje são aclamadas como
heróis da liberdade, da igualdade e da justiça. Em 16 de dezembro de
1773, quando os Estados Unidos ainda estavam sob o domínio imperial da
Grã-Bretanha, colonos em Boston usaram disfarces para não serem
reconhecidos, entraram no porto em canoas, subiram em três barcos e
jogaram as cargas de chá na água. Esses ``vândalos'' destruíram muitas
toneladas de mercadoria para denunciar as taxas impostas pela
Grã-Bretanha sobre bens importados e os subsídios financeiros da Coroa à
Companhia Britânica das Índias Orientais. Em certo sentido, essa foi uma
ação direta em apoio ao livre comércio. Na época, as autoridades
coloniais britânicas e os patriotas norte"-americanos moderados, como
George Washington, acharam que isso não passava de vandalismo e
violência ilegítima. Hoje, porém, os patriotas que conduziram a Tea
Party de Boston são vistos como heróis do movimento que levou à
independência dos Estados Unidos da América. Da mesma forma, a Revolução
Francesa envolveu inúmeras ações diretas, sendo a mais famosa delas,
obviamente, a invasão da Bastilha em Paris feita por uma grande multidão
em 14 de julho de 1789. O~Dia da Bastilha foi depois proclamado na
França como feriado nacional e, até hoje, é celebrado com grande pompa
pelo presidente da república e pelas Forças Armadas. Tudo isso levou uma
mulher que participava do Black Bloc de Toronto em 2010 a lamentar a
``hipocrisia dos Estados burgueses que nos chama de terroristas enquanto
celebram, por exemplo, o 4 de julho nos Estados Unidos e o 14 de julho
na França, datas que marcaram o auge de revoluções
sangrentas''.\footnote{Entrevista em ``Toronto: Le Black Bloc passe à l'action'', \emph{Casse
sociale} 5 (2010): 14.} 

Quase todos os regimes liberais atuais, que dizem incorporar valores de
liberdade, igualdade e justiça, foram fundados com base em atos muito
mais violentos do que as ações diretas conduzidas pelos ativistas de
hoje. Os Estados Unidos, depois de ganhar a Guerra da Independência,
dominaram os nativos americanos a partir de muitas guerras. A~França
moderna surgiu como resultado de inúmeras revoluções, sem mencionar as
guerras coloniais. O~liberalismo foi imposto na Alemanha com uma vitória
militar e, no Japão, com a ajuda de bombas atômicas.

Depois de firmado, o Estado liberal se esforça para inculcar na
população a ideia de que só ele tem o direito de empregar violência
política. As autoridades políticas organizam eventos públicos para
ressaltar seu direito ao monopólio da violência. As grandes cúpulas
internacionais são exemplo disso; servem como oportunidades para que
esses líderes reúnam milhares de policiais fortemente armados e bem
visíveis. Guardas de honra, com armas no ombro e uniformes completos,
cumprimentam os dignitários estrangeiros ao saírem dos aviões ao som de
hinos nacionais, quase todos glorificando valores bélicos. Alguns
exemplos: ``lutas perigosas'' e ``bombas explodindo no ar'' em meio à
``confusão da batalha'', seguido pelo grito de guerra ``então conquistar
devemos'', no \emph{Star Spangled Banner}, o hino norte"-americano; ``teu
braço pronto para empunhar a espada'' em \emph{O~Canada!}; e, claro, o
sanguinário refrão de \emph{La Marseillaise}, que exige que ``o sangue
impuro'' do inimigo ``banhe nosso solo''.

Enfim, o monopólio da violência é a base da autoridade política do
Estado. Essa autoridade, por mais liberal que o Estado seja,
sustenta"-se, em última instância, na violência de sua polícia e de suas
Forças Armadas.

Os governos ocidentais e seus defensores chegam a apoiar grupos
envolvidos em ações violentas diretas contra os inimigos do regime. Dois
exemplos famosos dos anos 1980 foram as milícias armadas dos
\emph{Mujahidin}, ou combatentes, do Afeganistão, e os \emph{contras} da
Nicarágua, fundados e armados pelos Estados Unidos. A~\versal{CIA} produziu e
distribuiu um \emph{Manual for Freedom Fighters} {[}Manual para
combatentes da liberdade{]} que instruía os nicaraguenses contrários ao
regime socialista Sandinista a fazer coquetéis Molotov e usá"-los para
atacar as delegacias de polícia.\footnote{O manual é reproduzido e examinado em Philip Agee, \emph{Inside the
Company: \versal{CIA} Diary} (Londres: Penguin, 1975).} 

Frequentemente, políticos e jornalistas liberais mostraram simpatia e
respeito pelos manifestantes que entravam em confronto com as forças
policiais em Estados estrangeiros. Em 1989, por exemplo, uma multidão de
``jovens'' bombardeou o Muro de Berlim com tiros de
canhão.\footnote{Curiosamente, alguns dos que denunciaram a ``violência'' dos Black Blocs
apresentam a queda do Muro de Berlim como um modelo de mobilização não
violenta, como se quebrar as janelas de alguns bancos fosse um ato
violento, mas destruir um muro não. Ver, por exemplo, Dominique
Boisvert, ``Black Bloc, violence et non"-violence'', \emph{Presse"-toi à
gauche!}, 3 de maio de 2012. Web.}  Nenhum jornalista ocidental tentou minimizar
a importância política desses atos violentos representando os homens e
mulheres que os realizaram como ``jovens arruaceiros'' ou ``bandidos''
bêbados em busca de emoção.

Os conservadores também recorrem à ação direta quando autoridades
políticas tomam decisões contrárias a seus interesses. Na noite de 24 de
abril de 1849, em Montreal, então capital do Canadá, o prédio do
Parlamento foi incendiado por uma multidão furiosa que também sabotou o
equipamento de combate a incêndio da cidade e atacou o séquito do
governador. A~multidão era composta quase exclusivamente por membros da
elite anglófona da cidade. Nos dias seguintes, a residência do
primeiro"-ministro foi atacada duas vezes; o Cyrus Hotel, onde o
inquérito sobre o incêndio do Parlamento estava acontecendo, também foi
incendiado. Os ``vândalos'' nesse caso estavam reagindo à decisão do
Parlamento de compensar os canadenses francófonos vítimas de repressão
após a insurreição fracassada dos patriotas republicanos de 1837 e 1838.
Vale mencionar, também, que a elite anglófona de Montreal estava ainda
mais enfurecida por causa dos muitos anos de ameaças do governo
britânico de levar vários de seus membros à falência com uma política de
livre comércio que tiraria dos exportadores canadenses suas tarifas
preferenciais nos mercados britânicos.\footnote{Gaston Deschênes, ``Présentation'', em G\,Deschênes, \emph{Une capitale
éphémère: Montréal et les événements tragiques de 1849} (Montreeal: Les
Cahiers du Septentrion, 1999).} 

Mais recentemente, na França, nos primeiros meses de 2013, centenas de
milhares se manifestaram contra a nova lei a favor do casamento entre
pessoas do mesmo sexo. As manifestações se transformaram em tumultos em
que grupos de homofóbicos e neofascistas atacaram jornalistas, e jogaram
pedras e garrafas na polícia.

Por fim, ao se voltar à mitologia religiosa, também se encontram heróis
perfeitamente dispostos a destruir a propriedade comercial. Segundo
consta, Jesus teria expulsado os mercadores do templo de Jerusalém com
um chicote e jogado o dinheiro e as ofertas ritualísticas deles no chão.
Esse é o ato que se considera ter convencido as autoridades religiosas
judaicas de que Jesus havia ido longe demais e merecia pena de
morte.\footnote{Ver Mark 11:15--18.} 

É verdade que, mais de um século atrás, anarquistas assassinaram vários
monarcas e presidentes. Seu principal objetivo era vingar as mortes de
companheiros e trabalhadores nas mãos de carrascos, policiais ou
fura"-greves alvejando as figuras políticas consideradas responsáveis
pela repressão sangrenta. Anarquistas também expressaram solidariedade
com a extrema"-esquerda, grupos terroristas vagamente marxistas e
libertários que, nos anos 1969 e 1970, atuaram na Alemanha (Fração do
Exército Vermelho), Itália (Brigadas Vermelhas) e França (\emph{Action
directe}) e que tiveram envolvimentos variados no assassinato de
políticos, militares e presidentes de grandes corporações. Em todo caso,
o desejo básico dos terroristas de ver as massas se erguerem em uma
grande onda revolucionária nunca se realizou, e a repressão subsequente
imposta ao movimento de protesto como um todo foi especialmente dura. E~isso tem sido lembrado por algumas vozes na esquerda e na
extrema"-esquerda (ecoando declarações feitas na direita por
``especialistas'' em segurança), que advertiram os Black Blocs contra a
``tentação do terrorismo''.\footnote{Ver Patrick Tillard, ``Une affection bâclée'', \emph{Divergences}
(agosto de 2006): 3. Web. Ver também Michael Albert, ``On trashing and
movement building'', \emph{Z Magazine} 22, no. 9 (setembro de 2009).
Web.} 

Quanto a organizações terroristas, os ativistas parecem ter aprendido
algumas lições com as experiências do passado. A~ativista Sofiane, que,
nos últimos anos, participou de diversos protestos políticos na Europa,
declara sua solidariedade aos membros do agora defunto \emph{Action
directe}, mas acrescenta que ``não concordamos com o que eles faziam.
Conhecemos bastante a história política global dos últimos 50 anos para
não repetir os mesmos erros''.\footnote{Clément Barette, \emph{La pratique de la violence politique par
l'émeute: le cas de la violence exercée lors des contre"-sommets} (tese
de pós"-graduação, Universidade de Paris I --- Panthéon"-Sorbonne, 2002),
90.} 

Em 5 de maio de 2010, durante uma manifestação em Atenas contra as
políticas de austeridade do governo, um grupo de anarquistas atirou um
coquetel Molotov em um banco apesar das tentativas de outros anarquistas
de dissuadi"-los. Três empregados do banco morreram asfixiados. O~caso
provocou uma intensa polêmica entre os anarquistas. Apesar dos rumores
de que os causadores do ataque foram, na verdade, agentes provocadores
da polícia, alguns não se esforçaram para se distanciar do ocorrido,
afirmando que a sociedade grega estava em meio a uma guerra social em
que não havia posição neutra, e que os empregados do banco não eram
completamente inocentes. Em muitos outros textos, porém, os anarquistas
buscaram se dissociar do ataque letal, com base em duas diferentes
linhas de argumentação. A~primeira posição, minoritária, era que o
anarquismo havia se tornado dogmático demais e precisava ser abandonado
e substituído pelo pós"-anarquismo, isto é, um anarquismo livre das
ligações rígidas com o movimento histórico dos trabalhadores e com o
mito revolucionário. A~segunda, apoiada pela maioria das organizações
associadas ao anarquismo ``oficial'', aceitou parte da responsabilidade
pelo que havia acontecido, uma vez que elas se viam como guardiãs da
tradição anarquista e se arrependiam de terem permitido que os ativistas
que atacaram o banco assumissem uma postura militante que equivalia à
arruaça, à fetichização da violência e à adoção do que, na verdade, era
uma atitude antissocial. Alguns poucos textos criticaram os
``anarcopatriarcas'' (ou seja, anarquistas veteranos) por ocuparem
espaço demais no movimento, afastando assim militantes mais jovens que
decidiram se envolver na violência.\footnote{Christos Boukalas, ``No One Is Revolutionary Until the Revolution! A
Long, Hard Reflection on Athenian Anarchy Through the Prism of a Burning
Ban'', em \emph{Revolt and Crisis in Greece: Between a Present Yet to
Pass and a Future Still to Come}, ed. Antonis Vradis e Dimitris
Dalakoglou (Oakland: \versal{AK}, 2011), 289--94.}  No total, a
grande maioria dos anarquista gregos acreditava que o ataque ao banco
não tinha o objetivo de causar mortes, mas tampouco era um modelo de
ação eficaz ou desejável.\footnote{Boukalas, ``No One Is Revolutionary'', 279--97.} 

Também na Grécia, alguns ativistas, como membros da organização Luta
Revolucionária, afirmaram em 2011, num comunicado enviado da prisão,
``que a luta armada é sempre parte integral do movimento revolucionário
de luta e revolução social. A~luta armada é mais adequada e necessária
do que nunca, especialmente nas condições atuais de crise econômica''.
Em seu comunicado, Pola Joupa, Kostas Gournas e Nikos Maziotis explicam
que vêm ``do meio anarquista e têm muitos anos de experiência
participando de protestos, manifestações e ocupações; confrontos nas
ruas e assembleias, além de, no caso de alguns de nós, experiência de
participação em coletivos e grupos''.\footnote{Na brochura ``Solidarity with the Anarchist Fighters and All Those
Imprisoned for Subversive Actions or Participation in Social Struggles
in Greece'', ElephantEdition, 26 de agosto de 2012.} 

Embora algumas propostas que circulam entre os Black Bloc tendam a uma
organização clandestina e bastante hierárquica na direção da luta
armada, e até mesmo de uma organização de massa
militarizada,\footnote{``A Communique on Tactics and Organization to the Black Bloc, from
Within the Black Bloc'' (2ª ed., julho 2001), em \emph{The Black Bloc
Papers: An Anthology of Primary Texts from the North American Anarchist
Black Bloc 1999--2001}, ed. David Van Deusen and Xavier Massot (Oakland:
\versal{AK}, 2002), 198--225. Visite
http://www.infoshop.org/amp/bgp/BlackBlockPapers2.pdf.}  a grande maioria dos ativistas
parece contrária a esse tipo de tática (ainda que a solidariedade
àqueles que enfrentam repressão e prisão seja sempre reconhecida como
necessária e importante). Nas palavras de um militante que admite ter
enfrentado a polícia e destruído alguns símbolos do capitalismo, ``a
luta armada é uma atividade elitista conduzida por um pequeno grupo que
se encontra em segredo. É~besteira --- todos fazemos isso por contra
própria''.\footnote{Trechos de uma entrevista com um membro do Tute Bianche que participou
das manifestações em Praga em 2000, citado em Amory Starr,
``\,`(Excepting barricades erected to prevent us from peacefully
assembling)': So"-called `violence' in the Global North
alterglobalization movement'', \emph{Social Movement Studies} 5, no. 1
(maio 2006): 76.}  Mesmo aqueles que acreditam, por
exemplo, que o ``capital está travando uma guerra contra nós'' e que a
violência estrutural brutal do sistema equivale a uma forma de ``guerra
social'', não fazem treinamentos com armas, nem as estocam,
excetuando"-se os poucos coquetéis Molotov. Os anarquistas de hoje podem
falar ou sonhar sobre a ``revolução'', mas não estão se preparando para
uma.

Na realidade, apesar de uma renovação genuína, o anarquismo continua
sendo um movimento social relativamente fraco que desistiu da luta
armada há muito tempo e cujas ações são muitíssimo menos violentas que
as do Estado. Ainda assim, o discurso anarquista --- em textos
analíticos, panfletos, músicas e pichações --- são cheios de chamados à
revolta contra a polícia, o Estado e o capitalismo. A~Anarchist Youth
Network of Britain and Ireland {[}Rede Jovem Anarquista da Grã-Bretanha
e Irlanda{]} declarou em 2003: ``Queremos destruir o governo e os
privilégios dos ricos {[}…{]} O capitalismo deve ser combatido
nas ruas''.\footnote{Sian Sullivan, ``\,`We are heartbroken and furious!' Engaging with
violence and the (anti)globalisation movement(s)'', \emph{\versal{CSGR} Working
Paper}, 123/03 (2004): 16. Web.}  É por isso que existe também uma
tendência para associar o Black Bloc ao anarquismo insurrecionário, que
valoriza a sabotagem e a violência, ecoando o discurso de Alfredo M.
Bonanno em \emph{La gioia armata} (``A alegria armada'', de 1977) ou de
\emph{L'Insurrection qui vient} (``A insurreição que vem'' --- de
2007),{} do grupo francês Comité Invisible. Para citar o panfleto
\emph{Some Notes on Insurrectionary Anarchism} {[}Alguma notas sobre o
anarquismo insurrecionário{]}:

\begin{quote}
Como anarquistas, a revolução é nosso ponto de referência constante
{[}…{]} precisamente porque é um evento concreto, ela deve ser
construída todos os dias por meio de esforços mais modestos que não têm
todas as características libertadoras de uma verdadeira revolução
social. Esses esforços mais modestos são as insurreições {[}…{]}
A passagem das várias insurreições --- limitadas e circunscritas --- à
revolução nunca pode ser garantida previamente por qualquer método. O~que o sistema teme não são os atos de sabotagem em si, mas a ideia de
que eles se espalhem socialmente.\footnote{``Some Notes on Insurrectionary Anarchism'', em \emph{Killing King
Abacus} 2. Web.} 

\end{quote}
Em uma veia mais poética, depois das manifestações contra o \versal{G}8 na
Alemanha em 2007, o comunicado ``A\,Anti. Anti"-Capitalista!'', emitido
por anarquistas da Calisse Brigade declarou:

\begin{quote}
Assim como o amor, a revolta pode às vezes nos pegar de surpresa, quando
pensamos não estar preparados; mas, se estivermos abertos para isso, uma
revolta, como o amor, nos permitirá aproveitar as oportunidades e
situações. Seria bobo dizer que podemos preparar uma revolta. Mas
podemos, ao menos, nos preparar \emph{para} revoltas: faça o que for
preciso para ajudar a acender a chama.\footnote{Dois companer@s da Calisse Brigade, ``A\,Anti. Anti"-Capitalista!'', 10
de junho de 2007. Web.} 

\end{quote}
\section{A violência política ``funciona''?}

À parte os debates ideológicos e morais, infelizmente a história e a
sociologia não dão nenhuma resposta clara à questão da ``eficácia'' dos
movimentos, manifestações e táticas sociais, sejam eles violentos ou
não. São raras as análises sobre essa questão e seus resultados
variam.\footnote{Para uma revisão recente do estado incompleto das informações atuais,
ver Steven E\,Barkan and Lynne L\,Snowden, Collective Violence (Boston:
Allyn and Bacon, 2001); e Marco Giugni, ``Was it worth the effort? The
outcomes and consequences of social movements,'' \emph{Annual Review of
Sociology} 24 (agosto de 1998): 371--93. Ver também Yves Michaud, La
violence, 2ª ed. (Paris: Presses Universitaires de France, 1988),
63--64; David E\,Apter, ``L'apothéose de la violence politique'', em
\emph{Faut"-il s'accommoder de la violence?}, ed. Thomas Ferenczi (Paris:
Complexe, 2000), 289; Solomon Lipp, ``Reflections on Social and
Political Violence'', em \emph{Violence and Human Coexistence:
Proceedings of the 2nd World Congress of \versal{ASEVICO}}, vol. 2 (Montreal:
Montmorency, 1995), 68, 70; e Jean"-Claude Chesnais, \emph{Histoire de la
violence} (Paris: Robert Laffont, 1981), 335.}  Steven E\,Baran e Lynne L\,Snowden
concluíram que, em relação a ações coletivas, já que não podemos saber
com certeza a diferença entre violência e não violência, não é possível
determinar as melhores estratégias para atingir as mudanças que os
grupos de ativistas buscam.\footnote{Barkan e Snowden, \emph{Collective Violence}, 120.} 

O debate sobre táticas violentas e não violentas é ainda mais inevitável
porque, como diz o ativista e escritor anarquista Randal Amster --- e
vários outros ---, é extremamente difícil concordar sobre os critérios
que julgam a eficácia de um movimento social ou mesmo de uma
manifestação.\footnote{Randall Amster, \emph{Anarchism Today} (Santa Barbara : Praeger, 2012),
147--63.}  Qual é a medida do sucesso de
uma manifestação? O grau de atenção recebida pelos líderes políticos,
pelo público em geral, pela mídia? A extensão em que a vida política e
econômica da cidade ou do país é perturbada? O fato, por mais que seja
chocante, de ser preso ou mesmo espancado pela polícia --- algo que
Gandhi e seus apoiadores incitaram algumas vezes --- para expor o lado
negro do ``domínio da lei''? O maior prestígio pessoal dos organizadores
de manifestações?

Além disso, para além de uma manifestação única, como se podem definir
os objetivos mais amplos de um movimento social? Quando se considera,
por exemplo, o movimento contra a globalização capitalista, o objetivo é
acabar com o capitalismo ou reformulá"-lo? Se for esta última opção, as
ações dos Black Blocs e seus aliados prejudicarão os ativistas não
violentos que exigem reformas ou, em razão de sua alta visibilidade,
farão pressão nas autoridades políticas para que eles apressem as
reformas? Por fim, trata"-se de uma questão de trocar uma elite política
por outra --- mais especificamente, trocar os líderes atuais pelos
porta"-vozes de grandes organizações do movimento alterglobalização ou
das campanhas antiausteridade?

A respeito da avaliação da mobilização coletiva dos anarquistas, Randall
Amster diz que é preciso levar em conta:

\begin{quote}
utilidade de táticas de ruptura; mudanças culturais em vez mudanças
apenas políticas ou econômicas; a direção da mudança em vez de meros
objetivos específicos; a reclamação do espaço para as atividades do
movimento; a mudança na ênfase das questões no debate público; a
reestruturação dos sentidos de termos e de interações; a concentração no
fortalecimento e nas construções de identidade dos atores do movimento;
o destaque da legitimidade e do engajamento dos participantes; a criação
de uma ``ameaça crível'' às autoridades instituídas; e o nível de
repressão sofrido pelo movimento, seja abertamente ou
não.\footnote{Amster, \emph{Anarchism Today}, 148.} 

\end{quote}
Em todo caso, a ``eficácia'' de uma ação militante ou de um movimento
social sempre deve ser examinada. Conseguiu mobilizar pessoas? Aumentou
a exposição na mídia? Mudou o equilíbrio de poder em relação a seus
inimigos? Ganhou aliados e representou um papel de liderança entre eles?
Serviu de exemplo para as populações que ele diz representar? Arrecadou
mais do que ações? Afetou o resultado das eleições? Além disso, a
``eficácia'' de um movimento social ou manifestação deve ser determinada
em relação à heterogeneidade dos participantes, que verão essa eficácia
de maneira distinta se forem novos no movimento, veteranos do ativismo
autônomo, voluntários em uma organização militante, empregados de uma
associação comunitária, militantes que sonham em fazer carreira em um
partido político, pessoas com cargos oficiais em suas organizações (como
presidente, tesoureiro, porta"-voz na mídia) e assim por diante.

Acadêmicos e ``líderes'' militantes, porém, tendem a conceber a eficácia
em termos de ganhos sistêmicos, isto é, representação mais forte nas
instituições oficiais e maior participação dos recursos
coletivos.\footnote{Para uma conclusão chegada a partir dessa tática analítica e política,
ver a seção ``Un impact politique limité'', em Geoffrey Pleyers, ``Des
Black Blocs aux alter"-activistes: pôles et formes d'engagement des
jeunes altermondialistes'', \emph{Lien social et politiques} 51 (Spring
2004): 130.}  A tendência a avaliar a
eficácia de um movimento pelo seu potencial de levar os
``representantes'' para o processo decisório das instituições que cuidam
da globalização econômica é precisamente o motivo pelo qual os líderes
das organizações costumam condenar o Black Bloc (uma questão explicada
adiante).

Essa dinâmica não é exclusiva do movimento alterglobalização. Frances
Piven e Richard Cloward, assim como outros sociólogos, descreveram como
os líderes autoproclamados de um movimento social tendem a manter seus
membros disciplinados para que a elite política oficial reconheça ``seus
chefes'' como únicos representantes responsáveis e respeitáveis do
movimento.\footnote{Frances Fox Piven e Richard A\,Cloward, \emph{Poor People's Movements:
Why They Succeed, How They Fail} (Nova York: Vintage, 1979).}  O irônico, porém, é que as
ações diretas dos Black Blocs e seus aliados podem ter efeitos positivos
para os reformistas tão dispostos a censurá"-los. Afinal, as ações --- na
verdade, a própria existência --- dos Black Blocs e seus aliados têm o
potencial de balançar toda a esfera política, obrigando as autoridades e
os reformistas titulares de cargos públicos a se reposicionarem e
engendrarem debates, lutas e mudanças de alianças, estratégias e
orientações capazes de transformar o status quo econômico e político,
originar negociações e, com o tempo, gerar reformas. Reformas movidas
por ações radicais é um paradoxo? Nem tanto. Na verdade, o uso da força
por determinadas partes de um movimento social amplo pode beneficiar as
próprias pessoas que condenam essa escolha tática.

Os exemplos clássicos de Mahatma Gandhi e Martin Luther King são
esclarecedores nesse aspecto. A~história oficial atribui grande
sabedoria política e moral a esses dois famosos defensores da ação
direta não violenta. Com frequência, descreve"-se que eles venceram
apenas através de práticas não violentas. No entanto, tanto um como o
outro faziam parte de movimentos amplos que incluíam atores políticos
que recorriam à força e conduziam ataques armados contra a polícia e
contra as Forças Armadas. Será que os ativistas não violentos teriam
triunfado sozinhos, sem a violência de seus aliados, na expulsão de
colonizadores britânicos da Índia ou no fim da segregação racial nos
Estados Unidos?\footnote{Ward Churchill, \emph{Pacifism as Pathology: Reflections on the Role of
Armed Struggle in North America} (Winnipeg: Arbeiter Ring, 1998),
41--44; Breton, ``La violence et son contraire'', 77--89.} 

Exemplos dos movimentos feminista e trabalhista são igualmente
esclarecedores. Como discutido anteriormente, as feministas do início do
século \versal{XX}, apesar de sua forte inclinação à ação não violenta, às vezes
recorriam à força, botando fogo em igrejas, quebrando vitrines, ocupando
postos de votação, e destruindo urnas e cédulas eleitorais. Em torno da
mesma época, militantes sindicalistas, em face da polícia tantas vezes
brutal e da repressão militar, participaram de ações violentas que
evidenciaram as campanhas do movimento trabalhista por direitos
políticos e condições decentes de trabalho. Como Emmeline Pankhurst
lembrou, sobre os primeiros momentos do movimento sufragista:

\begin{quote}
Nenhuma mulher pensou em como ou por que os trabalhadores rurais haviam
ganhado seu direito de voto. A~verdade é que eles conquistaram o direito
queimando celeiros, protestando e fazendo outras demonstrações de força
da única forma como os políticos ingleses conseguem entender. A~ameaça
de uma passeata de cem mil homens até a Casa dos Comuns para que fosse
aprovada uma lei representou um papel na emancipação política do
trabalhador rural. Mas nenhuma mulher sufragista percebeu
isso.\footnote{Midge MacKenzie, \emph{Shoulder to Shoulder} (Nova York: Alfred A.
Knopf, 1975), 8--9.} 

\end{quote}
É bem plausível que, em todos esses casos, a pressão gerada pelas ações
violentas levaram as autoridades a pensar seriamente em aceitar um certo
grau de emancipação com o objetivo de isolar e neutralizar mais
facilmente as pessoas envolvidas nesses atos. Dessa forma, o uso da
força pode ter contribuído para a independência da Índia, para o fim da
segregação racial nos Estados Unidos, e para a relativa emancipação de
mulheres e trabalhadores no Ocidente. Nesse sentido, o uso da força na
arena política pode muito bem ser um meio eficaz de gerar debate e
mudança em situações que, à primeira vista, parecem imutáveis.

De todo modo, desde o princípio do movimento alterglobalização, nunca
foi claro o efeito, se é que houve algum, das mobilizações e os
protestos pacíficos sobre o neoliberalismo e o capitalismo. Ward
Churchill, em seu estudo \emph{Pacifism as Pathology} {[}Pacifismo como
Patologia{]}, adverte contra os defensores dogmáticos da não violência,
que agem sob a ilusão ``patológica'' de que uma vigília à luz de velas
na frente, por exemplo, da sede do departamento de guerra é um meio
``eficaz'' de acabar com a guerra (assim como seria absurdo supor que
atirar uma pedra em uma janela de banco perturbaria o capitalismo; em
ambos os casos, a ação é, no fim das contas, simbólica, expressando
graus variados de uma crítica mais ou menos potente). A~ativista
anarquista Tammy Kovich, que acompanhou o Black Bloc na Cúpula do \versal{G}20 em
Toronto, afirmou:

\begin{quote}
A postura pacifista é aceita sem questionamentos, ao passo que os
praticantes de táticas mais agressivas são vistos com maus olhos.
Precisamos virar esse debate ao contrário: considerando a gravidade da
situação que enfrentamos, a opressão a que nos opomos, e reconhecendo a
necessidade urgente de uma intensificação da nossa luta, precisamos
começar a nos perguntar se a \emph{não violência} pode ser
justificada.\footnote{Tammy Kovich, ``Marching with the Black Bloc---`Violence' and Movement
Building'', em \emph{Whose Streets? The Toronto \versal{G}20 and the Challenges
of Summit Protest}, ed. Tom Malleson e David Wachsmuth (Toronto: Between
the Lines, 2011), 136.} 

\end{quote}
No atual contexto não revolucionário, os radicais, em vez de ficar
esperando a chegada de um mundo novo, lutam no mundo existente para
abrir e ampliar os espaços de liberdade, igualdade e justiça. Os
ativistas podem achar isso frustrante, na medida em que evidencia sua
falta de controle sobre as possíveis repercussões meramente reformistas
das suas ações políticas. Mas isso vale para qualquer ator político em
um mundo complexo.\footnote{Sobre o tema de ações violentas ou radicais e o ciclo de reforma que
elas podem gerar, ver o Capítulo 5 de Anders Corr, \emph{No Trespassing:
Squatting, Rent Strikes, and Land Struggles Worldwide} (Boston: South
End, 1999).} 

Fora dos debates na mídia alternativa, porém, a mensagem da
``violência'' política continua sendo geralmente mal"-entendida.
Considerando como eles são recriminados pelos principais meios de
comunicação, que, ao mesmo tempo, promovem tão intensamente o consumismo
de grifes cujas vitrines têm sido alvo preferencial em manifestações, os
Black Blocs e seus aliados terão de conduzir muito mais ações diretas
para que os bens materiais percam sua condição sagrada e para que tais
ativistas façam uma diferença no cenário político.

Mesmo assim, os Black Blocs receberam algumas respostas positivas. Suas
ações, inclusive, já foram elogiadas por manifestantes não violentos que
sabem que a força é necessária em algumas ocasiões para aumentar a
visibilidade e o dinamismo das campanhas. Os Black Blocs costumam ser
acompanhados por dezenas ou mesmo centenas de manifestantes cuja
presença comprova seu apoio simbólico, moral e político.

Esse foi o caso, por exemplo, quando blocos feministas radicais ergueram
bandeiras pretas e púrpuras (cores do anarcofeminismo) na Cúpula do \versal{G}20
em Toronto em 2010 e durante a manifestação do Primeiro de Maio em
Montreal em 2012. Um jornalista que cobria os protestos No \versal{TAV} na Itália
em 2011 citou ``uma senhora idosa'' sobre o tema dos Black Blocs: ``Eles
podem ser anarquistas, mas a gente deve agradecer, porque eles estão
fazendo alguma coisa por nós''.\footnote{Marco Bardesono, ``Scontri et fereti al cantiere Tav . . .'',
\emph{Corriere della Serra} (Milan), 4 de julho de 2011, 2.} 

\section{O alvo é a mensagem}

Os protestos nunca são organizados ao acaso. Seus alvos são sempre
escolhidos pelo valor simbólico que eles carregam. Clément Barrette
entrevistou participantes de protestos políticos e relatou que ``todas
as pessoas afirmaram que os alvos eram escolhidos por causa do valor
simbólico associado a eles. Quase todos destacaram que certos princípios
éticos eram aplicados para a destruição dos alvos, tendo"-se em vista a
imagem projetada do protesto''.\footnote{Barette, \emph{La pratique de la violence politique}, 97.} 

Sobre o tema da presença do Black Bloc na manifestação Occupy Oakland,
um anônimo comentou:

\begin{quote}
Para o prazer da grande maioria das várias centenas de manifestantes,
uma minoria ativa dentro da passeata começou a atacar uma série de
alvos: Chase Bank, Bank of America, Wells Fargo, Whole Foods, o
escritório do presidente da Universidade da Califórnia {[}…{]} A
escolha desses alvos parece intuitiva para qualquer pessoa a par do
clima político de Oakland. Os bancos atacados são responsáveis por
dezenas de milhares de execuções de hipoteca só em Oakland
{[}…{]} Sejam quais forem as razões para destruir esses lugares,
o extraordinário desses ataques era que eles não precisavam de nenhuma
justificação. A~cada vidraça que caía no chão e a cada \versal{ATM} fechada,
havia novos aplausos. Em 1999, no auge da prosperidade neoliberal,
participantes do Black Bloc na cúpula da \versal{OMC} em Seattle emitiram um
comunicado detalhando os crimes de seus alvos. Mais de dez anos e uma
crise mundial depois, uma justificativa dessas pareceria besteira. Todo
mundo odeia esses lugares.\footnote{Anônimo, ``The Anti"-Capitalist March and the Black Bloc'', em
\emph{Occupy Everything! Anarchists in the Occupy Movement 2009--2011},
ed. Aragorn! (\versal{LBC}, 2012), 163.} 

\end{quote}
Em princípio, os Black Blocs não atacam centros comunitários,
bibliotecas públicas ou mesmo pequenas empresas independentes. Seus
ataques se concentram contra os símbolos das grandes corporações. Vale
repetir: o alvo é a mensagem. Muitos críticos aos Black Blocs apontaram
que, em meio à confusão, pequenas empresas independentes foram atacadas.
Em seu artigo ``The Cancer of Occupy'' {[}O câncer do Occupy{]}, Chris
Hedges afirma que ``grupos de manifestantes do Black Bloc quebraram, por
exemplo, as janelas de um café local em novembro em Oakland e saquearam
o estabelecimento''.\footnote{Chris Hedges, ``The cancer in Occupy'', \emph{Truthdig}, 6 de fevereiro
de 2012. Web.} 

De fato, os alvos das ações dos Black Blocs nem sempre são emblemáticos
do Estado ou do capitalismo corporativo. Em Primeiro de Maio de 2013, em
Seattle, a polícia dispersou um protesto e alguns dos manifestantes
reagiram quebrando janelas, incluindo a do bar local chamado Bill's Off
Broadway. Segundo um observador, os ativistas estavam dizendo: ``Eu
adoraria quebrar uma janela do Bank of America, mas nunca quebraria a
vidraça de uma lanchonete ou pizzaria de bairro --- e ninguém que eu
conheça faria isso. O~que foi que aconteceu?''.

Então, quem quebrou? Foram manifestantes de última hora, sem consciência
política ou ``manifestantes que esqueceram a parte `direcionado' de
`dano direcionado contra propriedade'\,''? Em todo caso, um grupo
chamado Anarchists of Puget Sound emitiu a seguinte mensagem: ``Apoiamos
tudo o que aconteceu ontem à noite, mas achamos que é nossa
responsabilidade apoiar as pequenas empresas de nosso bairro também
{[}…{]} Gostaríamos de fazer um evento para juntar dinheiro para
o Bill's Off Broadway e outros pequenos negócios para ajudá"-los com o
custo de trocar suas vidraças''.\footnote{Brendan Kiley, ``May Day anarchists will compensate small businesses
whose windows were smashed'' em \emph{Slog---The Stranger}, 3 de maio de
2013. Web.} 

Segundo minhas próprias observações, é muito raro que os black blockers
quebrem janelas de lojas pequenas. Em todo caso, é prudente investigar
mais antes de concluir que houve violência meramente gratuita. Em
Montreal, por exemplo, a porta de vidro de uma pizzaria foi quebrada
durante uma manifestação; o que se descobriu alguns dias depois foi que
diversos policiais haviam se abrigado no restaurante depois de capturar
um manifestante e que o Black Bloc estava tentando libertar seu
companheiro.

Em Estrasburgo, em abril de 2009, um Black Bloc atirou um coquetel
Molotov contra um Ibis Hotel. ``Por quê?'', eu me perguntei, embora o
Ibis seja um grande hotel internacional. Alguns anos depois, em um
panfleto sobre aquela mobilização específica, descobri por que ativistas
o haviam considerado um alvo legítimo: o hotel havia abrigado
jornalistas que cobriam o encontro oficial da Otan; a polícia estava se
escondendo nele para espionar os manifestantes e o hotel explorava
refugiados em processo de
deportação.\footnote{\emph{Après avoir tout brûlé. . . : Suite au Sommet de l'\versal{ONTA} à
Strasbourg en avril 2009 --- Correspondance à propos de stratégies et
émotions révolutionnaires}, 3. Web.}  Sobre o incidente em
Oakland, a jornalista gráfica Susie Cagle explicou: ``O vandalismo no
`café local' que Hedges alega ter sido cometido por ativistas dos Black
Blocs era na verdade uma janela quebrada de uma cadeia corporativa de
cafés {[}…{]} e por uma pessoa que não estava usando máscara, não
estava de preto''.\footnote{Susie Cagle, ``Activists and anarchists speak for themselves at Occupy
Oakland'', \emph{Truthout}, 8 de fevereiro de 2012. Web.} 

\imagemgrande{Durante três dias em abril de 2009, milhares de manifestantes em Estrasburgo, Alemanha, alguns pacíficos, outros nem tanto, marcaram o 60º aniversário da Otan. Estrasburgo, 2009.  Reproduzido com a permissão de Umbruch Bildarchiv (www.umbruch"-bildarchiv.de).}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_010.jpg} 

Ao longo dos anos, um número cada vez maior de testemunhas se apresentou
para contar que muitas vezes os Black Blocs protegeram outros
manifestantes contra ataques da polícia. Durante o debate nos Estados
Unidos sobre a presença de Black Blocs nas manifestações do Movimento
Occupy, um jornalista"-ativista declarou: ``Vi Black Blocs desprendendo
seus companheiros (tirando pessoas da custódia policial) sem ferir
ninguém ou quebrar nada {[}…{]} Vi Black Blocs devolvendo bombas
de gás lacrimogênio de onde elas tinham caído para aliviar o sofrimento
de manifestantes, crianças e idosos entre
eles''.\footnote{J.A\,Myerson, ``Interview with Chris Hedges about Black Bloc'',
\emph{Truthout}, 9 de fevereiro 2012. Web. Para comentáros semelhantes
sobre o encontro entre o \versal{FMI} e o Banco Mundial em Washington em 2000,
ver Larry Elin, ``The Radicalization of Zeke Spier: How the Internet
Contributes to Civic Engagement and New
Forms of Social Capital'', em \emph{Cyberactivism: Online Activism in
Theory and Practice}, ed. Martha McCaughey e Michael D\,Ayers (Londres e
Nova York: Routledge, 2003), 105. Sobre a Cúpula das Américas no Quebec
(abril de 2001), ver Valérie Dufour, ``Les policiers tenus en haleine
tout le week"-end: les militants repartent satisfaits'', \emph{Le Dev}oir
(Montreal) 23 de abril de 2001, sec. A~p\,3.} 

Durante a greve estudantil no Quebec de 2012, várias declarações na
internet agradeceram os Black Blocs por protegerem ou resgatarem
manifestantes da brutalidade policial. Um homem de 67 anos postou o
seguinte comentário no blog de Jean"-François"-Lisée, conhecido político e
jornalista quebequense:

\begin{quote}
Ontem, minha mulher e eu fomos nos juntar aos jovens nas ruas. Um
policial chamou minha esposa de velha caquética e fui brigar com ele,
que então jogou spray de pimenta na minha cara. Um membro do Black Bloc
veio me ajudar e passou um líquido nos meus olhos que aliviou a dor.
Antes, eu tinha medo dos jovens black blockers mascarados… Agora
não mais. Tenho medo dos jovens oficiais mascarados da \versal{SPVM} (força
policial de Montreal).\footnote{Jean"-François Lisée, ``Du courier … en attendant la loi
special'', \emph{L'Actualité}, 17 de maio de 2012. Web.} 

\end{quote}
Do mesmo modo, depois de ver o Black Bloc devolver bombas de gás
lacrimogênio para a polícia, levantar barricadas e prestar primeiros
socorros aos feridos, uma manifestante escreveu no Facebook:

\begin{quote}
Não ouvi ninguém agradecer aos membros do Black Bloc e outros radicais
que tiveram a coragem de se colocar entre a polícia e a
população… \versal{OBRIGADA}… Eu me recuso a condenar vocês…
Espero que não tenham de intervir novamente. Eu gostaria que a presença
de vocês não fosse necessária… Mas, na verdade, vocês foram a
última barreira de defesa das pessoas que tentavam exercer seus direitos
democráticos.\footnote{Postado em http://www.facebook.com/indigne.e.s.valleyfield.} 

\end{quote}
\imagemgrande{Um black blocker chuta uma granada de gás lacrimogênio de volta para a polícia durante o Congresso do Partido Liberal do Quebec em 4 de maio de 2012, Victoriaville, Quebec.  Fotografia de David Champagne, davidchampagne.ca. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0021394747403.jpg} 

\imagemgrande{Protesto Heart Attack contra as Olímpiadas de 2010, Granville Street, Vancouver, Canadá, 13 de fevereiro, 2010.  Fotografia de Stephen Hui. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0211394748002.jpg} 

\section{Violência anarquista e respeito à diversidade tática}

O debate entre violência e não violência é uma fonte eterna de tensão
entre os círculos progressistas e radicais, onde a ética do uso da força
é uma preocupação maior do que parece ser para as elites políticas,
incluindo os liberais. No início dos anos 1990, a expressão ``fluffy vs.
spiky'' {[}fofos vs. espinhosos{]} era como os ativistas de língua
inglesa caracterizavam o
debate.\footnote{Harvie et al., \emph{Shut Them Down!,} 243--54.}  Nesses termos
simplistas, os Black Blocs são, obviamente, a quintessência do
``spiky''.

No fundo, porém, essas distinções são discutíveis. Em 2000, durante a
manifestação contra o \versal{FMI} e o Banco Mundial em Praga, o Black Bloc levou
uma bola de praia de quatro metros de diâmetro para brincar com o canhão
de água da polícia, mas também atirou coquetéis Molotov contra
ela.\footnote{Ver ``Lausanne: des blacks 40 pinks témoignent et revendiquent''. Web.}  No mesmo protesto, uma
integrante do coletivo Tactical Frivolity, composto por mulheres
fantasiadas de fadas gigantes e associado ao Pink \& Silver Bloc,
expressou sua desconfiança em relação ao debate ``fluffy vs. spiky''. As
pessoas poderiam esperar que ela condenasse toda e qualquer violência de
maneira categórica, mas, em vez disso, ponderou: ``O que é violência
quando o Estado está matando pessoas todo dia? E as pessoas no Banco
Mundial comem bebês do Terceiro Mundo no café da manhã, então, se eles
levam um tijolo na cara, bem… a culpa é
deles''.\footnote{Krystalline Kraus, ``Sisters in struggle'', \emph{rabble.ca}, 21 de
junho de 2002. Web. Outra fonte foi o relato ouvido pelo autor de uma
amiga feminista que presenciou os acontecimentos.} 

No entanto, não é raro surgirem discussões, agressões verbais e mesmo
brigas físicas entre manifestantes, nas quais os ativistas ``violentos''
apanham de ativistas ``não violentos'', ou ``polícia da paz'', como eles
foram apelidados em ``A Communiqué from one section of the Black Bloc of
\versal{N}30 in Seattle'' {[}Comunicado de uma seção do Black Bloc de \versal{N}30 em
Seattle{]}, divulgado na internet depois das manifestações de 1999.
Citando o comunicado: ``Em pelo menos seis ocasiões diferentes, os
ativistas chamados de `não violentos' atacaram fisicamente pessoas que
alvejavam propriedades corporativas. Alguns chegaram a ficar na frente
da loja Niketown, empurrando e expulsando o Black
Bloc''.\footnote{Esse Pink Bloc, com pouquíssimos membros, roubou a cena e apareceu na
primeira página do \emph{La Presse} (Montreal), 8 de março de 2004.}  Mais de dez anos
depois, durante o protesto do Occupy em Oakland, black blockers foram
hostilizados por manifestantes ``não violentos'', um dos quais os
ameaçou com golpes de artes marciais.

Mais recentemente, durante a greve estudantil de 2012 no Quebec,
manifestantes ``não violentos'' atacaram membros do Black Block,
pegando"-os ou empurrando"-os por trás e jogando"-os no chão. Dois
manifestantes estavam até orgulhosos ao falar para a mídia, referindo"-se
às vitrines quebradas: ``Não queremos isso. Então, hoje, nas ruas,
fizemos a lei com as nossas próprias
mãos!''.\footnote{Kate Evans, ``It's Got to Be Silver and Pink: On the Road with Tactical
Frivolity'', em \emph{We Are Everywhere: The Irresistible Rise of Global
Anti"-Capitalism}, ed. Notes from Nowhere (Londres e Nova York: Verso,
2003), 293; Amory Starr, \emph{Global Revolt: A Guide to the Movements
Against Globalization} (Londres e Nova York: Zed, 2005), 241; McKay,
``\versal{DIY} Culture: Note Toward an Intro'', em \emph{\versal{DIY} Culture}, ed. McKay,
15.} 

Esses ativistas da ``polícia da paz'' foram claramente autoritários e
repressores em suas tentativas de impor a não violência à força. Mas
isso significa que um grupo de algumas dezenas de amilitantes pode usar
a força de maneira legítima contra símbolos do capitalismo ou contra a
polícia durante um protesto correndo o risco de transformar milhares de
outros manifestantes em alvos da violência policial?

Em algumas das mobilizações que aconteceram por volta de 2000, foi
proposta a identificação de determinadas áreas da cidade por cores para
permitir que diferentes tipos de manifestações acontecessem ao mesmo
tempo. Isso aconteceu no protesto Reclaim the Street em Londres, em 18
de junho de 1999, no primeiro Dia de Ação

Global convocado pelo Ação Global dos Povos (\versal{AGP}), uma rede
anticapitalista fundada em Genebra em 1998 e próxima dos rebeldes
Zapatistas; nas passeatas de protesto contra o \versal{FMI} e o Banco Mundial em
Washington em abril de 2000; e em Praga, em 26 de setembro de 2000, para
o protesto contra a Cúpula do \versal{FMI} e do Banco Mundial. O~código por cores
possibilitou distinguir entre três passeatas distintas: azul para o
Black Bloc, acompanhado pela banda Infernal Noise Brigade; amarelo para
o Tute Bianche; e rosa para o Pink \& Silver
Bloc.\footnote{Starr, Global Revolt, 244.} 

Em Praga, foi preciso definir uma ``separação entre eventos permitidos e
não permitidos por tempo e espaço para garantir o espaço seguro para
estrangeiros, pessoas de alto risco ou outros que queiram ter a garantia
de evitar qualquer forma de repressão policial''. Também foi importante
cultivar um ``senso de unidade entre todos os aspectos da ação, seja ela
permitida ou não''.\footnote{Evans, ``It's Got to Be Silver and Pink'', 293; Starr, \emph{Global
Revolt}, 219ff.}  Em
Montreal, militantes pertencentes à Convergence des luttes
anticapitalistes (\versal{CLAC}: Convergência de Lutas Anticapitalistas) pensaram
que, para facilitar a diversidade tática, seriam necessárias formas
adequadas de mobilização, organização e discurso.

Em 2001, a \versal{CLAC}, junto com o Comité d'accueil du Sommet des Amériques
(\versal{CASA}: Comitê de Boas"-Vindas à Cúpula das Américas), propôs um novo
conceito, ``respeito pela diversidade de táticas'', um princípio que
valorizava a autonomia política em um movimento
único.\footnote{\versal{ACME} Collective, ``\versal{N}30 Black Bloc communiqué'', 4 de dezembro de 1999.
Web.}  A expressão não era
inteiramente nova. Havia sido usada, por exemplo, nos Estados Unidos em
1990, durante discussões sobre todo o movimento antiguerra, que, como
foi discutido, deveria aceitar manifestações lícitas e pacíficas, assim
como atos de sabotagem.\footnote{``Les étudiants aux casseurs: `Nous faisons la loi dans la rue!'\,''
Web.} 

A \versal{CLAC}, fundada em abril de 2000, se especializou em organizar
manifestações, colocando cartazes de mobilização, alugando caminhões e
equipamentos de música, distribuindo comida e água, montando equipes
para fornecer assistência médica e jurídica, e assim por diante. Mas
essa organização não participava diretamente das ações de grupos de
afinidade e manifestantes individuais.

O respeito pela diversidade tática e a ausência deliberada de líderes
significava que os participantes de protestos da \versal{CLAC} conduziam ações
muito variadas, desde teatro de rua a ataques conta alvos simbólicos. Em
consequência, os ``comitês de mídia'' da \versal{CLAC} não denunciavam as ações
dos Black Blocs e aliados em suas declarações públicas. Além disso,
quando organizavam uma manifestação, a \versal{CLAC} identificava três zonas:
``verde'', ``amarela'' e ``vermelha''. A~zona verde era um refúgio onde,
teoricamente, os manifestantes não corriam riscos de serem presos. A~zona amarela era para quem realizava desobediência civil não violenta e
envolvia pequeno risco de prisão. A~zona vermelha era para os
manifestantes dispostos a táticas mais agressivas, incluindo confrontos
com a polícia.

Essas divisões espaciais também tinham o objetivo de permitir que os
manifestantes que não queriam participar desses confrontos, nem correr o
risco de serem presos, se associassem abertamente a organizações
radicais como a \versal{CLAC}. Deve"-se notar, porém, que a polícia de Montreal e
do Quebec nem sempre seguia essas divisões. Tanto é que os policiais
atacaram zonas ``verdes'' em diversas ocasiões; nos protestos contra a
\versal{OMC} em Montreal em julho de 2003, por exemplo, eles prenderam 240
pessoas reunidas em uma zona verde.

A \versal{CLAC} pôde articular o conceito de ``respeito pela diversidade tática''
graças não apenas à valorização da autonomia da ação coletiva entre seus
membros, mas também às circunstâncias internacionais e ao contexto
particular de ativismo em Montreal na época. No fim dos anos 1990,
muitos membros da \versal{CLAC} haviam trabalhado no Sal\versal{AMI}, grupo fundado para
protestar contra o Acordo Multilateral sobre Investimentos (\versal{AMI}) por
meio de desobediência civil não violenta e prisões voluntárias em massa.
Com o tempo, o Sal\versal{AMI} foi ficando cada vez mais autoritário e seus
líderes começaram a dar cada vez mais ``lições de moral'' sobre não
violência. Em diversas ocasiões, chegaram a recriminar publicamente os
``vândalos'' pertencentes a outros grupos
militantes.\footnote{Graeme Chester e Ian Welsh, ``Rebel of colours: `Framework' in global
social movements'', \emph{Sociological Review} (2004): 323ff.}  Em um
protesto organizado em Montreal, em 15 de março de 2000, pelo Collectif
opposé à la brutalité policière {[}\versal{COBP}: Coletivo Contrário à
Brutalidade Policial{]}, manifestantes entraram em confronto com a
polícia. Um McDonald's e alguns bancos foram atacados, e mais de cem
pessoas foram presas. Os líderes do Sal\versal{AMI}, assim como os do Mouvement
action justice {[}\versal{MAJ}: Movimento Ação Justiça{]}, condenaram os
``vândalos'' publicamente. Nesse momento, vários militantes abandonaram
o Sal\versal{AMI} e entraram para a \versal{CLAC} ou outros grupos militantes que
promoviam o respeito à diversidade tática.

Por fim, a posição declarada da \versal{CLAC} a favor da diversidade tática tinha
o objetivo de conscientizar os ativistas ocidentais do sentido de
``violência''. Como integrante da Ação Global dos Povos (\versal{AGP}), a \versal{CLAC}
achou útil lembrar que aquilo que no ``Norte'' é considerado violento
--- derrubar uma cerca, quebrar uma janela, jogar uma pedra em um
policial --- pode parecer trivial considerando os protestos e movimentos
de resistência do ``Sul'', onde os conflitos políticos e econômicos são
muito mais polarizados, os manifestantes costumam arriscar a vida ao
agir, e o uso de armas como facas e até armas de fogo é às vezes
considerado necessário para impedir massacres nas mãos da polícia, das
forças militares ou
paramilitares.\footnote{Starr, \emph{Global Revolt}, 219.}  A \versal{CLAC}
adotou os princípios da \versal{AGP}, propondo, entre outras coisas, a adoção de
uma ``atitude de confronto, já que não acreditamos que simples apelos
conseguem sensibilizar organizações tão desumanas e pouco
democráticas'', tanto quanto o emprego da ``ação direta e desobediência
civil''.\footnote{Para relatos desses eventos, ver Maxim Fortin, \emph{La résurgence d'une
contestation radicale en Amérique du Nord} (tese de M.A.,
Universidade{} Laval, 2005); Cindy Milstein, ``Something did Start
in Quebec City: North America's Revolutionary Anticapitalist Movement'',
em Eddie Yuen, Daniel Burton"-Rose e George Katsiaficas, eds.,
\emph{Confronting Capitalism: Dispatches From a Global Movement} (Nova
York: Soft Skull, 2004), 126--133; Isabelle Saint"-Amand, \emph{Penser la
ville close: rue et périmètre de sécurité, Québec 2001} (tese de M.A.,
Universidade Concordia, Montreal, 2004); e Félix Thériault"-Bérubé,
\emph{Les `Black Blocs' et leur impact sur les autres acteurs du
mouvement anti"-altermondialiste au Québec: le cas du Sommet de Québec en
2001} (tese de M.A., Universidade de Montreeal, 2006). Nos meses e anos
depois das manifestações da \versal{CLAC}"-\versal{CASA} contra a Cúpula das Américas,
surgiram Convergências Anticapitalistas em Nova York, Washington,
Chicago, Seattle, Calgary e em outras cidades, adotando os princípios da
\versal{CLAC} encontrados na internet, incluindo o ``respeito à diversidade
tática''.} 

O respeito à diversidade tática também condiz com o anarquismo. Até
porque, o que o diferencia de outras ideologias políticas não é sua
posição relativa à violência, mas sim seu profundo respeito pela
igualdade e pela liberdade individual. Clément Barette entrevistou
diversos cidadãos franceses que participaram de manifestações. Ele
observa que eles se definem como ``anarquistas'', ``ativistas autônomos
(\emph{autonomes})'', ``comunistas'' e ``comunistas libertários''.
Acrescenta que, em meio à confusão de rótulos, ``a autonomia na tomada
de decisão e na ação é o principal critério {[}…{]} em relação à
atividade política ou ao recurso à
violência''.\footnote{Ver Christopher Day, ``Out now! Toward a strategy of resistance'',
\emph{Love and Rage} 1, no. 6 (1990): 7.} 

No entanto, entre os black blockers e seus aliados, existem alguns que,
vez por outra, adotam uma postura mais dogmática e desdenhosa em relação
aos que não usam força, uma atitude expressa em sua recusa a debater de
maneira sincera durante as reuniões em que se discutem os preparativos
para uma manifestação. Nesses momentos, a noção de respeito pela
diversidade tática pode ser usada como desculpa para não considerar os
pontos de vista daqueles se sentem incomodados com manifestações
violentas.\footnote{Janet Conway, ``Civil resistance and the `diversity of tactics' in the
anti"-globalization movement: Problems of violence, silence, and
solidarity in activist politics'', \emph{Osgoode Hall Law Journal} 41,
nos. 2--3 (2003): 519--20. {[}\emph{Sale} significa ``sujo'' em francês,
portanto, Sal\versal{AMI} significa ``amigo sujo''.{]}}  Em geral,
porém, os black blockers não têm problemas em respeitar a diversidade
tática e a pluralidade de ações coletivas em manifestações: seja em
passeatas com cartazes, bandeiras e frases; manifestações sentadas ou
deitadas e ações de bloqueio não violentas; peças, músicas e teatro de
fantoches na rua; exibições de grandes faixas e pichações; ou, é claro,
no uso da força.

A maior parte dos ativistas dos Black Blocs sabe muito bem que vários
anarquistas e simpatizantes, incluindo amigos e pessoas próximas,
realizam manifestações pacíficas e de desobediência civil não violenta,
e que suas escolhas devem ser respeitadas e sua segurança
garantida.\footnote{Starr, (```Excepting barricades … )'', 76.}  Um
entrevistado que participou de vários grupos de afinidade dentro de
Black Blocs afirmou: ``Nunca obriguei ninguém a jogar nada. Eu apoio a
diversidade tática, e existem membros do Black Bloc que não querem usar
força e formam grupos de afinidade de voluntários, médicos, por
exemplo''.\footnote{Visite o site da Ação Global dos Povos:
http://www.nadir.org/nadir/initiativ/agp/en. Ver também Churchill,
\emph{Pacifism as Pathology.}} 

Um morador de Boston que havia participado de diversas manifestações sem
nunca recorrer à força afirmou em uma entrevista que o ``respeito pela
diversidade de táticas é essencial {[}…{]} Quando o assunto é
violência {[}…{]} sei muito bem que não tenho todas as respostas
sobre o tema da escolha entre violência e não violência, então não vou
impedir as pessoas de fazer o que elas querem; não quero esse tipo de
poder''.\footnote{Barette, \emph{La pratique de la violence politique}, 29.} 

Às vezes, a diversidade tática assume a forma de manifestações
paralelas, como as organizadas recentemente para o Primeiro de Maio em
Berlim e Montreal. Na passeata realizada pelos sindicatos, os
manifestantes foram mantidos na linha por um conjunto de líderes, ao
passo que uma passeata anticapitalista separada era mais tolerante a
ações diretas. Durante o protesto contra a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto em
2010, o Black Bloc e seus simpatizantes se separaram da manifestação,
correndo na direção oposta para atacar símbolos do capitalismo. Em toda
a greve estudantil do Quebec de 2012, houve chamados para ``ações
violentas''.

Em outras situações, depois que algumas janelas foram quebradas em
grandes manifestações, várias pessoas acusaram furiosamente os Black
Blocs, dizendo que eles colocaram em risco manifestantes que desejavam
uma passeata pacífica. Apesar de suas diversas referências à igualdade e
à participação de cidadãos, pouquíssimas organizações progressistas
respeitam a diversidade tática e aprovam o pluralismo entre os
ativistas. Ao contrário, a maioria dos porta"-vozes de grupos reformistas
acham esse conceito intolerável. Por incrível que pareça, isso aconteceu
com a Convergence des luttes antiautoritaire et anticapitaliste
{[}\versal{CLAAAC}\versal{G}8: Convergência de Lutas Antiautoritárias e
Anticapitalistas{]}, uma organização geral de anarquistas franceses e
europeus, incluindo a Alternative libertaire, a Confédération nationale
du travail, a Fédération anarchiste, a Organisation communiste
libertaire, a Organisation socialiste libertaire e a Réseau No Pasaran.

A \versal{CLAAAC}\versal{G}8 foi fundada durante a preparação para Cúpula do \versal{G}8 de junho
de 2003 em Évian. Sua meta era possibilitar que grupos que costumavam
rivalizar entre si juntassem forças e cooperassem com as organizações
sociais democráticas na enorme passeata unitária contra a cúpula. O~objetivo era fazer com que o contingente vermelho e negro ultrapassasse
numericamente o de outras organizações que participavam, como o \versal{LCR}, os
Greens e a \versal{ATTAC}, que haviam negociado o caminho e os preparativos de
segurança da passeata junto com as autoridades francesas e suíças.
Missão cumprida (ao menos segundo as reportagens no \emph{Le Monde}),
para a grande alegria dos organizadores
anarquistas.\footnote{Essa análise crítica é apresentada em Conway, ``Civil Resistance''.} 

Mas essa escolha política havia significado controlar os manifestantes
para impedir que as coisas saíssem do controle (garantindo, assim, o
sucesso da estratégia institucional dos organizadores e projetando a
imagem pública desejada da \versal{CLAAC}\versal{G}8). Embora se pronunciasse a favor da
diversidade tática, a \versal{CLAAAC}\versal{G}8 havia formado sua própria organização de
líderes e informado que não seria permitido ver o contingente vermelho e
negro como um ``porta"-aviões'' (como disse um organizador) para aqueles
que planejavam ações diretas. O~motivo dado para tudo isso era não
colocar em risco os manifestantes que não queriam confrontar a
polícia.\footnote{David Van Deusen, ``The Emergence of the Black Bloc and the Movement
Towards Anarchism'', em \emph{The Black Blocs Papers}, ed. David Van
Deusen e Xavier Massot (Green Mountain Anarchist Collective) (Baltimore:
Black Clover, 2002), 15.}  No fim das
contas, o contingente da \versal{CLAAAC}\versal{G}8 participou da passeata ``unitária''
muito pacífica, mas uma série de ações violentas havia acontecido antes,
na manhã daquele dia, muito longe do local da manifestação.

O método ``institucional'' da \versal{CLAAAC}\versal{G}8 foi lamentado por vários grupos e
indivíduos autonomistas, que ficaram profundamente desapontados ao ver
grupos anarquistas seguindo a onda da alterglobalização e medindo o
sucesso de suas mobilizações em comparação com as dos social democratas
e em termos de cobertura nos principais meios de comunicação. Em
resposta, alguns anarquistas de Estrasburgo e de outras cidades formaram
um contingente que se identificou como ``\versal{CLAAAC} réfractaire'' (\versal{CLAAAC}
refratário), que marchou logo atrás dos líderes do \versal{CLAAAC}\versal{G}8 entoando
frases sobre a ``polícia libertária''. O~Humus Bloc, por sua vez,
divulgou uma declaração sarcástica a respeito dos ``preparativos de
segurança da manifestação feitos em acordo com a polícia para impedir
que `vândalos' conduzissem quaisquer ações `terroristas'\,'' e
perguntando se era ``necessário negociar a autogestão dos manifestantes
com os
policiais''.\footnote{B\versal{B}1, entrevistado pelo autor em Montreal em setembro de 2002, é um homem
de 20 anos de idade que participou de Black Blocs na passeata de 1º de
maio de 2000 em Westmount (Quebec); nas manifestações contra o encontro
do \versal{G}20 em Montreal em novembro de 2000; contra a Cúpula das Américas no
Quebec em abril de 2001; e durante a Cúpula dos Povos em Porto Alegre no
fim de 2001. .} 

Em suma, as várias táticas militantes, embora nem sempre em harmonia
umas com as outras, contribuem com a ideia de diversidade tática. Os
limites entre os diferentes blocos são tênues, o que possibilita
experiências híbridas. Em 2005, na Escócia, o Black Bloc, como
mencionado, participou de uma Passeata Suicida para desviar a atenção da
polícia dos batalhões de palhaços e seus aliados que haviam se espalhado
pela mata, ressurgindo depois em todo o campo para bloquear as rodovias.
Posteriormente, os palhaços cercaram os policiais que haviam rodeado o
Black Block, ridicularizando"-os e
distraindo"-os.\footnote{G\versal{A}10, entrevista com o autor.} 

Durante a Cúpula do \versal{G}8 em Évian em 2003, um Pink Block de 1.500 pessoas
coordenou suas ações de bloqueio em Lausanne com um Black Bloc de 500
indivíduos.\footnote{C\,Monnot, ``Les altermondialistes ont mobilise massivement en Suisse et
en France'', \emph{Le Monde}, 6 de junho de 2003.}  Em
novembro de 2001, durante a reunião conjunta do \versal{FMI} com o Banco Mundial
em Ottawa, o coletivo ambientalista Living River, que pratica rituais
pagãos em manifestações e conta com a feminista Starhawk entre seus
membros, formou um círculo de solidariedade em torno de um Black Bloc
para protegê"-lo da polícia. Tricotando cachecóis, o grupo barulhento se
colocou entre a polícia e o Black Bloc, permitindo que o bloco
fugisse.\footnote{Irène Pereira, ``Une sociologie des Black Blocs'', \emph{Contretemps}.
Web.} 

Os contornos dos blocos às vezes são nebulosos. Em Montreal, em 7 de
março de 2004, durante uma passeata ``unitária'' do Dia Internacional
das Mulheres, os Pink Panthers, um grupo de afinidade gay, organizou um
Pink Bloc cujos participantes, de todos os gêneros, usavam roupas com
cores brilhantes e máscaras
rosas.\footnote{NumeroZero, ``anti"-\versal{G}8 : Communiqué du Houmos Bloc''. Web.}  Apesar
das tentativas dos policiais de intimidá"-los, eles conseguiram realizar
um ``beijaço'' em frente à plataforma para mostrar o elemento gay dentro
do movimento das mulheres.

As ``ma\versal{NU}festações'' que ocorreram durante a greve estudantil no Quebec
de 2012 incluíam centenas de mulheres e homens caminhando seminus; os
rostos de algumas mulheres estavam escondidos atrás de máscaras (assim
como os dos ocupantes nus que protestaram em Berlim nos anos 1980), para
que pudessem caminhar nuas nas ruas sem serem reconhecidas, em um Black
Bloc improvável que demonstrava ao mesmo tempo força e vulnerabilidade.

\section{Simbolismo performativo}

As ações carnavalescas dos protestos dos Pink Blocs, como a descrita
anteriormente, podem ser problemáticas para as elites, pelo simples fato
de serem realizadas em um espírito muito festivo. Do mesmo modo, os
Black Blocs ``brincam'' ao encarnar o personagem do ``anarquista
violento'', ao mesmo tempo adotando e moldando a imagem associada aos
anarquistas no imaginário ocidental. Segundo o ativista e antropólogo
anarquista David Graeber, mesmo as ações mais agressivas realizadas
pelos Black Blocs têm mais a ver com o espetáculo do que com a violência
em si.

Muitos elementos das rebeliões populares nas sociedades ocidentais da
Idade Média perduraram e ressurgiram nos protestos anticapitalistas do
fim do século \versal{XX} e início do \versal{XXI}. Na Idade
Média,\footnote{Ver James C\,Scott, \emph{Domination and the Arts of Resistance: Hidden
Transcripts} (New Haven: Yale University Press, 1990), 172--82.}  a
população costumava aproveitar os dias de carnaval, quando as ruas eram
suas, para expressar --- às vezes de maneira festiva, às vezes de
maneira violenta --- sua insatisfação com as autoridades políticas,
religiosas ou econômicas. O~anonimato já era uma preocupação na época e
os estudiosos de movimentos de protestos populares identificaram uma
``tradição de anonimato'', a qual vale manter hoje, considerando que os
poderes em vigor não têm escrúpulos em punir quem os
desafia.\footnote{Scott, \emph{Domination and the Arts of Resistance}, 148.} 

Por trás de máscaras e fantasias, a população que participava das
celebrações medievais se sentia menos exposta à brutalidade das
autoridades. Séculos depois, durante a Cúpula das Américas no Quebec em
2001, membros do Black Bloc usaram máscaras onde estava impresso o
seguinte manifesto: ``Permaneceremos sem rosto porque recusamos o
espetáculo da fama, porque somos todos, porque o carnaval nos chama,
porque o mundo está de ponta"-cabeça, porque estamos em toda parte.
Usando máscaras, mostramos que não importa quem somos, mas o que
queremos, e o que queremos é tudo para
todos''.\footnote{David Graeber, \emph{Direct Action: An Ethnography} (Oakland: \versal{AK}, 2010),
148.}  Os
carnavais medievais também tornavam menos perigoso expressar a raiva,
seja pelo riso e pela sátira, pela violência simbólica (queimando
imagens, por exemplo) ou pela violência física (pilhando lojas
conhecidas por cobrar demais por necessidades básicas ou saqueando as
casas de coletores de impostos, entre outras ações).

As cúpulas internacionais são em si verdadeiros festivais --- embora
mais cerimoniais do que festivos --- em que as elites ocupam o palco
central e fazem um espetáculo para todo o mundo. Uma Cúpula do \versal{G}20 atrai
milhares de jornalistas que são cumprimentados e acomodados de acordo
com os planos detalhados dos organizadores da cúpula. O~objetivo desses
eventos tem muito mais a ver com o simbolismo do que com a tomada de
decisões; a maioria das negociações já foi realizada e as grandes
decisões foram tomadas previamente, em reuniões ministeriais de bem
menor visibilidade.

Diante do espetáculo oficial projetado para legitimar e glorificar o
poder, o contraespetáculo da ``festa de rua'' luta para manifestar o
poder do protesto e corroer a aura de legitimidade do poder oficial. É~considerando isso que se pode interpretar, por exemplo, a ideia do
Deconstructionist Institute for Surreal Topology {[}\versal{DIST}: Instituto
Desconstrucionista para a Topologia Surreal{]}, um grupo que levou uma
catapulta em tamanho real para a Cúpula das Américas de 2001 no Quebec.
Pela primeira vez na história recente, as autoridades haviam montado um
perímetro de segurança de diversos quilômetros de diâmetro que a
população local logo apelidou de ``muro da
vergonha''.\footnote{Starr, (``'Excepting barricades …)'', 72.}  A
catapulta, cuja munição consistia exclusivamente em ursos de pelúcia,
serviu para salientar a imagem de poder entrincheirado por trás de uma
muralha. O~que aconteceu em seguida foi um verdadeiro absurdo. Jaggi
Singh, conhecido membro da \versal{CLAC}, foi identificado pela polícia como
líder dos Black Blocs, preso e detido durante semanas sob acusações que
incluíam porte de arma, a saber, a catapulta apreendida pela polícia.
Foi algo inédito na jurisprudência da América do Norte.

Jaggi Singh acabou sendo absolvido de todas as acusações. Mesmo assim,
Serge Ménard, ministro da segurança pública do Quebec durante a Cúpula
das Américas, insistiu em sua teoria sobre a catapulta: ``Sei que, a
longo prazo, ela faz parte um plano. Porque, na próxima manifestação que
eles organizarem, onde quer que seja, alguma coisa vai estar dentro do
urso de pelúcia. Pode ser ácido, coquetel Molotov,
tijolos''.\footnote{Martin Pelchat, ``Ménard a craint le pire pour les policiers: `Les
Québécois doivent réaliser que la \versal{SQ} a changé'\,'', \emph{La Presse}
(Montreal), 28 de abril de 2001, sec.B p\,5.} 
Doze anos depois da Cúpula das Américas, não surgiu nenhuma outra
catapulta nas manifestações alterglobalização.

Alguns ativistas, como os anarquistas que publicaram o ``Manifeste du
Carré Noir'' (Manifesto do Quadrado Negro) durante a greve estudantil de
2012 no Quebec, veem seus ataques contra propriedade pública e privada
não como violência, mas como um ``gesto político e
simbólico''.\footnote{Incluindo anarquistas. Ver Centre des médias alternatifs du Québec
(\versal{CMAQ}), ``Manifeste du Carré noir''. Web.} 
O ataque contra símbolos pode ser entendido como uma forma de
``propaganda pela ação''. Destruir ou saquear mercadorias possibilita
que a pessoa expresse abertamente uma crítica radical a empresas
específicas ou ao capitalismo e à sociedade de consumo como um todo; ao
mesmo tempo, permite que ela atinja a aura sacrossanta que cerca os bens
de consumo em nossa
sociedade.\footnote{Segundo Paul Hawken, citado em Karen Goaman, ``The Anarchist Travelling
Circus: Reflections on Contemporary Anarchism, Anti"-Capitalism, and the
International Scene'', em \emph{Changing Anarchism: Anarchist Theory and
Practice in a Global Age}, ed. Jonathan Purkis e James Bowen
(Manchester: Manchester University Press, 2004), 172.} 

Uma quebequense que tinha participado de diversos Black Blocs afirmou:
``Quebrar uma janela ou atacar um veículo de mídia é uma tentativa de
mostrar que os bens materiais não são tão
importantes''.\footnote{Entrevista do autor com B\versal{B}3.} 
Muitos dos participantes de ações diretas ficam inclusive surpresos com
a indignação de pessoas diante de algumas janelas quebradas, visto que a
``propriedade não sente dor'', para usar a frase de uma pichação em
Seattle durante os acontecimentos de 30 de novembro de 1999.

Em sua pesquisa, o antropólogo e ativista Jeffrey Juris se concentra nos
aspectos ``simbólico"-expressivos'' do que chama de ``violência
performativa''. (Outro acadêmico, Maxime Boidy, está estudando o sentido
social da performance visual dos Black Blocs.) Tendo estudado de perto
os Black Blocs em ação na Cúpula do \versal{G}8 em 2001 em Gênova, ele observa
que, além da ``violência'' de baixa intensidade, o objetivo da ação é
``produzir mensagens concretas que desafiam o capitalismo global e o
Estado'', e ``gerar identidades
radicais''.\footnote{Jeffery Juris, ``Violence performed and imagined: Militant action, the
Black Bloc and the mass media in Genoa'', \emph{Critique of
Anthropology} 25, no. 4 (2005): 414--15.} 
Graeber argumenta que a baixa intensidade da violência é exatamente o
que incomoda as elites, pois os ``governos simplesmente não sabem como
lidar com um movimento abertamente revolucionário que se recusa a cair
nos velhos padrões da resistência
armada''.\footnote{Graeber, ``The new anarchists'', 66.} 
E quem parece mais violento? Um policial fortemente armado ou um
anarquista usando um mero gorro de lã e uma máscara de papel? E, dos
dois, quem é \emph{realmente} mais violento, ao menos em potencial? Eis
a resposta de um ativista: ``Mas, sério, basta uma pedra contra um
helicóptero, um pau contra um carro blindado, e eles nos chamam de
violentos? Sinceramente, não tem como comparar: eles são os verdadeiros
assassinos, são as mãos deles que estão ensopadas de
sangue''.\footnote{Starr, (``'Excepting barricades …)'', 73.} 

O artista canadense Marc James Léger, ao defender uma abordagem estética
à questão, compara as ações do Black Bloc na Cúpula do \versal{G}20 em Toronto em
2010 a uma obra de arte, concluindo que:

\begin{quote}
Essas ações não estabelecem sua realização imediata como objetivo, mas
sim o comunicado de que o desejo de destruir o capitalismo nunca pode
ser satisfeito com gestos tão limitados. O~desejo é mais profundo e
passa de um símbolo a outro, reproduzindo"-se em direção ao infinito.
Mesmo assim, como afirma a vitrine quebrada, a transgressão da Lei
simbólica também causa nervosismo {[}…{]} O que os ativistas do
movimento devem fazer é olhar indiretamente para a janela quebrada,
talvez de um ponto de vista
estético.\footnote{Marc James Léger, ``Protesting Degree Zero: On Black Bloc Tactics,
Culture, and Building the Movement'', em \emph{Protest and Punishment:
The Repression of Resistance in the Era of Neoliberal Globalization},
ed. Jeff Shantz (Durham: Carolina Academic Press, 2012), 214--15.} 

\end{quote}
No entanto, parte da extrema"-esquerda reprova os Black Blocs
precisamente por se contentarem com a postura estética de rebelde, sem
que suas ações prejudiquem o capitalismo de forma
significativa.\footnote{Ruth Kinna, \emph{Anarchism} (Londres: Oneworld, 2005), 202.} 
Para a anarquista canadense Tammy Kovich, essa crítica:

\begin{quote}
Desconsidera completamente as características prefigurativas do bloco. É~absolutamente verdade que quebrar uma vidraça não chega perto dos atos
necessários para se criar uma nova sociedade; porém, um Black Bloc faz
muito mais do que quebrar vidraças. O~bloco, enquanto corpo pulsante na
rua, é organizado de maneira horizontal. As decisões são tomadas na hora
por todos os participantes {[}…{]} A imagem de fora do bloco é
muito diferente da realidade e da experiência de dentro; o ethos do
Black Bloc é de solidariedade e cuidado coletivo {[}…{]}
Fundamental para o projeto de criar uma nova sociedade é criar novas
maneiras de ser, interagir e se organizar uns com os
outros.\footnote{Tammy Kovich, ``The Black Bloc and the New Society'', \emph{Upping the
Anti} 12 (2011): 17--18.} 

\end{quote}
